---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Что такое карма?
date: 2025-01-25
description: Карма - вера в последствия действий - ложная концепция из индийских религий.
  Ислам учит, что только Аллах управляет наградой и наказанием.
sources:
- href: https://www.islamweb.net/en/fatwa/343198/
  title: islamweb.net
- href: https://islamqa.info/ar/answers/183131/
  title: islamqa.info
translator_id: 594830
---

«Карма» — это распространенный термин в индийских религиях (индуизме, джайнизме, сикхизме и буддизме). Слово «карма» относится к действиям живого существа и моральным последствиям, вытекающим из них. Любой поступок, будь то слово, действие или просто мысль, должен иметь последствия (награду или наказание), если он является результатом предшествующего осознания и восприятия.

Для этих религий система Кармы работает в соответствии с естественным моральным законом и не находится под властью божественных суждений. По их мнению, Карма определяет такие вещи, как внешний вид, красота, интеллект, возраст, богатство и социальный статус. Они также утверждают, что закон Кармы управляет всем, что создано, и это неизменный закон. Они утверждают, что этот закон управляет и контролирует каждый момент, и поэтому каждое из наших хороших и плохих действий имеет свои последствия.

Об этом говорится в "Облегченной энциклопедии современных религий, доктрин и партий":

> Карма - по мнению индуистов - это закон возмездия, означающий, что система вселенной божественна и основана на чистой справедливости, которая неизбежно произойдет либо в настоящей жизни, либо в следующей жизни, и возмездие за одну жизнь будет в другой жизни (...)

В нем также говорилось:

> И человек продолжает рождаться и умирать до тех пор, пока карма привязана к его душе, и его душа не очищается, пока она не избавится от кармы, где его желания заканчиваются, и тогда он остается живым и бессмертным в блаженстве спасения, которое является стадией «нирваны» или спасения, которое может быть достигнуто в этом мире посредством обучения и упражнений или через смерть.

### Является ли карма истинной концепцией?

Нет никаких сомнений в том, что эти индийские религии - языческие, сформированные на основе ложных верований и невозможных, воображаемых представлений. Вера в "карму" - одна из тех ложных верований, в которые верят и которых придерживаются эти люди.

Мы можем резюмировать причины, по которым можно утверждать, что это порочное убеждение ложно, следующим образом:

1. Это сфабрикованное убеждение, не основанное на непогрешимом божественном откровении, а его источником является выдуманная языческая религия. 
1. Это система, которая действует в соответствии с естественным моральным законом, который является самодостаточным, независимым от божественного закона и небесных религиозных верований. 
1. Они утверждают, что это господствующий закон, который управляет каждым существом, следит за действиями, управляет судьбами и вознаграждает за действия. Это явное богохульство; ибо Бог является господствующим и тем, кто управляет всеми делами, и тем, кто требует от людей ответственности за их действия. 
1. Это убеждение является частью их системы ложных убеждений, что они хотят достичь стадии вечного спасения, как они утверждают, что является для них высшей целью, поскольку карма является последствиями действий, которые совершают люди, нет спасения, пока существует карма.

И мы, хвала Богу, независимы от этих ложных верований и придуманных сект благодаря религии Божьей и благодати Божьей. Нам достаточно сказать:

{{ $page->verse('99:7-8') }}

Нам достаточно знать, что Аллах - Хранитель всего сущего, и что Аллах охватил все вещи Своим знанием. Аллах говорит в Коране:

{{ $page->verse('53:31') }}

Тот, кто знает это, верит в это и уверен, что Аллах воскресит тех, кто находится в могилах, чтобы призвать их к ответу за деяния весом в мельчайшую частицу, и что Он установил свидетелей и писцов, которые запишут эти деяния, тому не понадобится эта выдуманная ложь и порочная, ошибочная вера, чтобы перестать грешить и воздержаться от плохих слов, деяний и нравов.
